# 19 世纪浪漫主义 19th Century Romantic (Keren Gorodeisky)

_首次发布于 2016 年 6 月 14 日_

理解浪漫美学并不是一项简单的任务，原因在于这个主题的本质内在的复杂性。杰出的学者，如阿瑟·洛夫乔伊、诺斯罗普·弗莱和以赛亚·柏林，都曾提到定义浪漫主义的任何尝试都面临着困难。例如，洛夫乔伊声称浪漫主义是“文学史和批评的丑闻”（1960: 234）。根据他的观点，研究浪漫主义的主要困难在于缺乏任何“单一的真实实体或实体类型”来指代“浪漫主义”这个概念。洛夫乔伊得出结论：“‘浪漫’这个词已经意味着太多的东西，以至于它本身什么也不意味着”（1960: 235）。

更具体地描述浪漫审美的任务增加了这些困难的一种悖论氛围。传统上，“审美”指的是关于美和艺术的理论，或者研究这些主题的哲学分支。然而，许多浪漫主义者拒绝将审美与人生的实践和理论领域分离开来，将其视为一个被限定的领域。最典型的浪漫承诺是认为艺术、美和我们与之的交流应该塑造人生的方方面面。作为人类存在的基础，美和艺术不仅应该是哲学或艺术生活的核心要素，也应该是普通男女生活中的重要组成部分。对于任何试图描述浪漫审美的尝试来说，另一个挑战在于大多数浪漫主义者是诗人和艺术家，他们对艺术和美的看法主要体现在片段、警句和诗歌中，这些作品往往更加难以捉摸和富有启示性，而不是具有决定性的论述。

然而，尽管面临这些挑战，对浪漫主义审美进行表征的任务既不是不可能的，也不是不可取的，正如许多哲学家对洛夫乔伊的激进怀疑所做的回应所指出的那样。例如，柏林在警告不要简化定义浪漫主义的同时，仍然强调了对其进行一般性表征的必要性：

> \[虽然]人们对洛夫乔伊的绝望有一定的同情心...\[他在这个例子中]是错误的。确实存在着一个浪漫主义运动；它确实有一些核心内容；它确实在意识上引发了一场伟大的革命，发现其中的重要性是很重要的。(1999: 20)

近年来，对浪漫主义进行特征化并强调其当代的相关性的尝试遵循这一路径。这些研究并不忽视洛夫乔伊所强调的不同国家的浪漫主义之间不可否认的差异，而是试图以“特定的哲学问题和关注点”（纳萨尔 2014b：10，注 9）来特征化浪漫主义，而不是以单一定义、特定时间或特定地点来界定。

本文以类似的方式来探讨这个主题，以便确定一系列相关的问题、关注点、主题和方法，这些是各种浪漫主义审美的特征，并揭示其中的“浪漫”之处。本文不采用按时间、地理、国家或人物为基础的组织方式，而是按主题进行结构化，重点关注浪漫主义对审美的首要承诺（在[§1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#PrimAest)中介绍），并提供对这一首要性的不同哲学解释（在其余部分中）。

虽然德国、英国和法国的浪漫主义者都被考虑在内，但以下内容的中心人物是德国浪漫主义者。有两个原因解释了这种关注：首先，因为它为其他浪漫主义铺平了道路，德国浪漫主义在不同国家的浪漫主义中占据了重要地位（参见 Lovejoy 1960 和 Berlin 1999）。其次，德国大约在 1796 年至 1801-1802 年之间发展起来的审美观，即所谓的“早期浪漫主义”（Frühromantik）的全盛时期，提供了浪漫主义的最具哲学性的表达，因为它主要基于德国浪漫主义者在康德哲学之后所发现的认识论、形而上学、伦理学和政治学问题。本条目详细阐述了这些问题，并解释了它们如何阐明浪漫主义对美和艺术的理解在人类生活中的基础地位。

* [1. 美的首要性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#PrimAest)
* [2. 审美体验与理性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestReas)
* [2.1 启蒙运动与](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#EnliSturUndDran)​\*[风暴与激情](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#EnliSturUndDran)\*
* [2.2 浪漫主义诗歌与浪漫讽刺](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#RomaPoetRomaIron)
* [3. 美学、认识论和形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestEpisMeta)
* [3.1 绝对](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Abso)
* [3.2 审美体验](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestFeel)
* [3.3 ](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#SuiGeneNorm)​\*[独特的](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#SuiGeneNorm)\*​[ 规范性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#SuiGeneNorm)
* [3.4 具体个体性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#ConcIndi)
* [3.5 开放性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#OpenEnde)
* [4. 美学、伦理学和政治学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestEthiPoli)
* [4.1 自主性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Auto)
* [4.2 ](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Bild)​\*[Bildung](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Bild)\*
* [4.3 个体性与社会性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#IndiSoci)
* [4.4 政治共同体](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#PoliComm)
* [4.5 晚期浪漫主义](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#LateRoma)
* [5. 审美与自然](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestNatu)
* [5.1 焦虑](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Worr)
* [5.2 浪漫科学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#RomaScie)
* [5.3 艺术的本质，自然的艺术](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#ArtsNatuNatuArt)
* [6. 浪漫主义的遗产](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#RomaLega)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Bib)
* [主要文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#PrimLit)
* [二级文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Rel)

***

## 1. 审美的首要性

一个共同的关注点显著地统一了不同的浪漫主义贡献。无论是早期还是晚期，德国、英国和法国的浪漫主义者都主张可以合理地称之为“审美的首要性”。在浪漫主义中，“审美”——最广泛地涉及美和艺术的事物——不仅仅是人类生活的一个方面，也不仅仅是人文学科的一个分支。相反，如果浪漫主义的理想要实现，审美应该渗透并塑造人类生活。弗里德里希·施莱格尔（Friedrich Schlegel）是早期德国浪漫主义的主要人物之一，他用几句令人难忘的话表达了这个观点：“浪漫主义的命令要求\[那些]自然和科学都应该成为艺术\[而]艺术应该成为自然和科学”（FLP：#586）；“诗歌和哲学应该合二为一”（CF：#115），并且“生活和社会应该变得富有诗意”（AF：#16）。

Schlegel 在这个问题上并不孤单。类似的情感和口号在德国浪漫主义的宣言《最古老的纲领》中稍早之前也有表达：

> 联结每个人的理念是“美”的理念……我现在确信，最高的理性行为是审美行为，通过包容所有理念，而“真理和善良”只有在“美”中才是兄弟姐妹。（霍尔德林，引自 Bernstein 2003: 186）\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/notes.html#note-3)]

英国浪漫主义者们接受并发展了这种观点，即审美是知识和追求真理的基础。济慈在《希腊古瓮颂》（1820 年，第 49-50 行）中著名地宣称：“‘美即真，真即美’，这就是你们在地球上所知道的，也是你们所需要知道的一切。”而在柯勒律治和华兹华斯的《抒情长诗集》（1800 年）的前言中，我们读到：“诗歌是所有知识的首尾，它与人类的心灵一样永恒。”（第 20 段，第 141 页）

如何解释浪漫主义审美的核心特征——审美的首要性？

一种在文本基础上并且在哲学上可行的方法来处理命令是将其视为一种结构性或形式性的要求。在这种解读下，命令要求我们根据审美体验的形式来塑造我们的认识论、形而上学、伦理学、政治学、社会学和科学研究。这种形式在诗歌中得到了体现。在这种方法中，浪漫主义者并不试图用诗歌来“取代”“真实”的生活、科学和哲学，而是敦促人们根据诗歌提供的模式来塑造他们的日常生活，并进行科学和哲学研究。哲学、科学和日常生活不必成为诗歌，但应该具有诗意或类似诗歌的特质。在结构上，它们应该变得相似。为什么呢？本文的主要任务是回答这个问题，并展示“使生活、科学和哲学具有诗意”的原因是哲学上的。

## 2. 审美体验与理性

### 2.1 启蒙运动与_Sturm und Drang_

一个多世纪以来，浪漫主义通常被视为对启蒙运动的一种反应（例如，Haym 1870）。美学的首要地位似乎支持这个说法，因为根据这种解释，浪漫主义者用艺术的主权和涉及审美体验的情感和想象力能力取代了启蒙运动对理性主权的信仰。根据传统解释，浪漫主义是反理性主义或非理性主义的。然而，尽管浪漫主义对美学的首要追求标志着与启蒙运动的分道扬镳，但将浪漫主义美学视为反理性或非理性，并将其视为与核心启蒙价值观对立的是不合理的，有许多原因可以证明（参见 Beiser 2003，Engell 1981，Gregory 2005）。

首先，浪漫主义者对理性和自主批评的关注和赞美与启蒙运动对理性批评价值的承诺是连续的。弗里德里希·施莱格尔钦佩格特霍尔德·埃弗拉姆·莱辛的批评理想和他对独立思考的奉献，写道：“批评是整个知识和语言建筑的共同支柱”（批评：271）。浪漫主义者并没有中断启蒙运动对每个信念和行动都要服从理性批评的呼吁，他们负责将“批评时代”延续到了十九世纪，这通常被认为是八 eenth 世纪的特征。从这个意义上说，他们是启蒙运动的“子孙”。

其次，浪漫主义审美的许多核心特征，除了批评之外，如美、真理和善的关系，追求多样性中的统一以及想象力和崇高的重要性，独立于关键的启蒙思想家是不可能的。

第三，对审美感受和创造性想象的浪漫提升并没有以对理性的信仰和尊重为代价。即使是被认为是最热情的浪漫主义者之一的弗里德里希·施莱格尔（Friedrich Schlegel），在他的《超验哲学讲演》（Lectures on Transcendental Philosophy）中也认为哲学是“追求对整个人的了解的努力”（ITP: 241）。在他的一篇片段中，他命令道：“不要厌倦培养智力，直到你最终找到原创和本质”（《思想》：#124）。然而在另一篇片段中，他声称真正哲学的两个中心之一是“理性的统治”（《思想》：#117）。

这样的宣言挑战了启蒙运动与浪漫主义之间所谓的断裂，也挑战了对浪漫主义的另一种标准解释，即将其视为直接源自于“风暴与激情”（Sturm und Drang），这是在 18 世纪 60 年代和 70 年代盛行的反启蒙运动。简而言之，这种对启蒙运动的回应在文学、戏剧、音乐和造型艺术作品中表达，宣扬个体主观性和自由表达无拘束感情作为启蒙运动价值的适当替代品。

毫无疑问，浪漫主义与这一运动共同信仰“回归感觉”。但是将浪漫主义简单地视为_风暴与激情_的延续，在浪漫主义文本中找不到依据。在他对弗里德里希·雅各比的评论中，雅各比是_风暴与激情_的主要影响源之一，舒莱格宣称：“只有在追求_真理_和_知识_时，一个精神才能被称为哲学精神”（《雅各比的沃尔达默评论》KA II: 71–2）。在同一篇评论中，舒莱格严厉批评了雅各比所谓的“信仰飞跃”：这是雅各比的观点，即在启蒙运动的局限面前，挽救我们的伦理和宗教信仰的唯一途径是放弃理性，转而追求_纯粹的_感觉和信仰。与雅各比相反，德国浪漫主义者从未试图用信仰、感觉、无拘束的感觉或直觉来_取代_理性。相反，他们希望展现激情的理性性和理性的激情性，作为人类生活统一而平衡的一部分。因此，浪漫主义不是_风暴与激情_的直接发展，而更好地理解为试图将运动中的真理与启蒙哲学中的真理综合起来，或者简单地说，综合理性和感性。

同样，英国和法国的浪漫主义者并不是要否定理性并用激情和想象力取而代之，而是追求“理性和激情的结合”（华兹华斯，《墓志铭论文 1810》在《华兹华斯诗文集》中）。因此，例如，柯勒律治所钦佩的华兹华斯并不仅仅是想象力和感觉，而是

> 深刻的感受与深邃的思考的结合；在观察对象时，真实与想象力的微妙平衡。（柯勒律治，《美丽的灵魂》第 4 章）

浪漫主义者试图通过心灵的接受能力来补充而不是取代理性，主要是通过审美的理解和艺术的创作能力。他们扩展了康德著名的概念和直觉观点，认为“没有感受的理性是空虚的，没有理性的感受是盲目的”。没有前者，人类将沦为纯粹的动物；没有后者，他们将失去人性：

我们不能否认解放自己、使自己崇高、进入无限的驱动力。那将是兽性的。但我们也不能否认决心、接受的驱动力；那将不是人性的。（Hölderlin，《超越》）

对于浪漫主义者来说，我们的接受和自发能力只能在思想中抽象出来，而不能在现实中分离：“行动和激情是不可分割的，就像南北极一样”（Novalis，FS：#317）。人的尊严既根植于理性和规范约束的接受能力，也根植于自发性。

不安的追求活动，作为判断的最高准则，并不排除所有接受性的美德，而是_只能与它们共存_。（F. Schlegel, KA 12: 130）

浪漫主义者并非完全否定理性的作用和意义，而是仅仅挑战了某些对理性的使用方式，例如教条主义的理性使用、绝对基础的确立和系统建构。并且以康德式的方式，他们关注揭示理性的限制并将其使用限制在合法的范围内。但即使是浪漫主义对限制的揭示，也是一种“审美”的。有人可能会问：“审美？”是的，审美在于浪漫主义揭示理性限制的一些核心手段（最初）是“审美的”，“艺术的”或“文学的”。“浪漫主义诗歌”就是其中一种手段，“讽刺”是另一种手段。

### 2.2 浪漫诗歌与浪漫讽刺

“浪漫诗歌”是弗里德里希·施莱格尔在《雅典馆碎片》（AF）第 116 号中创造并详细描述的概念。浪漫诗歌不是特定的流派或诗歌种类，而是诗歌本身，因为“所有的诗歌都是或应该是浪漫的”（施莱格尔，AF：#116）。浪漫诗歌通过反思展现了理性的局限性，它“在诗意的反思之翼上盘旋，并且能够将这种反思一次又一次地提升到更高的层次”（AF：#116）。它不仅仅是“描绘”的对象本身——一种诗意的表达，而是“在描绘者和被描绘之间的中点上盘旋”（AF：#116），因此，就像康德的先验哲学一样，它反思了自身可能性的条件和人类心智本身的条件。因此，浪漫诗歌被称为“先验的”诗歌：“一种诗歌和诗歌的诗歌”（AF：#238）。歌德的《威廉·迈斯特》是一部浪漫的经典作品，展现了这种双重的反思和实质性的特性：

> 诗人的意图是建立一个全面的艺术理论，或者更确切地说，通过生动的例子和方面来代表一个理论。这可能表明，小说既是艺术的历史哲学，也是真正的艺术作品，诗人如此热爱地呈现的一切真正的目标和终点最终只是手段。但事实并非如此：这都是诗歌，高尚而纯粹的诗歌。（F. Schlegel, WM: 274）

浪漫诗歌的超越性质表明，它不仅超越了特定流派的界限，甚至超越了文学本身的界限。浪漫诗歌既是诗歌，又是一种哲学方法和对人类生活的重要途径。它是一种创造性和反思性的人类力量，体现在生活的理论、实践和审美方面：

> 超验诗歌……真正包含了所有超验功能……超验诗人是完全超验的人。(诺瓦利斯，《逻学碎片》：#41)

浪漫主义诗歌不仅揭示了有限存在的条件，还伴随着一种讽刺的生活方式。讽刺是一种“自我限制”的方式，其作为人类生活的重要维度的“价值和尊严”必须被认可(弗里德里希·施莱格尔，《诗学碎片》：#28)。讽刺是“自我创造和自我毁灭”之间的平衡(《诗学碎片》：#28)，这意味着讽刺是创造性的——它构建了自己对世界的观点。但同时，它也“破坏”了任何观点中隐含的虚伪——全面性的虚伪。因此，讽刺将其观点呈现为受限制的——仅仅是众多不同观点中的一个，关于无条件整体的观点。因此，浪漫主义讽刺通过其限制功能坚持的是(a)“绝对”概念的无法理解性(在[§3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestEpisMeta)中有解释)，以及(b)所谓的“透视主义”——人类只能对宇宙整体有限的透视。讽刺是有意识地和故意地展现人类处境的片段性质，表明其缺乏“无处不在的视角”。

像浪漫主义诗歌一样，讽刺并不仅仅是一种文学或修辞手法。它也不是一种纯粹的理论方法。相反，浪漫讽刺是一种生活方式，以苏格拉底的精神为基础。

> 毕竟，对于艺术家和普通人来说，它是第一也是最后，最必要和最高的责任...最必要，因为只有在限制自己的地方，才能摆脱世俗的束缚；否则就会成为奴隶。（引自：#37）

每个人，不仅仅是作家，都应该具有讽刺意识。因为讽刺不仅仅是康德超越方法的另一种浪漫类比，揭示了我们的有限性，它还是一种谦卑的存在条件（关于讽刺，还可以参见 CF：#26，#42，#48，108；AF：51，121；以及《关于不可理解性》）。

浪漫使用讽刺的方式受到了严厉的批评，最著名的批评者是黑格尔，认为这是一种自由浮动的主体性形式。但是，这种批评不仅未能充分认识到浪漫主义坚持认为讽刺本身是一种自我约束的形式，而且未能理解到“不要夸大自我限制”的命令（F. Schlegel, CF：#37）。对自我限制的约束和规范本身与实践讽刺的要求同等重要。因此，浪漫讽刺不是一种自由浮动的主体性形式，而是一种受限制和规范管理的生活形式，旨在揭示理性的局限并促进一种谦卑的生活（参见 Rush 2006：187）。浪漫讽刺是一种致力于受有限性承认支配的生活形式，一种“超验-苏格拉底式”的谦卑生活。

因此，浪漫美学并非一种非理性或反启蒙的立场，而是以对理性和合理性的尊重和奉献为特征，但是要在它们的范围内。

## 3. 美学、认识论和形而上学

即使只是粗略地浏览浪漫主义作家的著作，也能让读者确信他们对艺术和审美的兴趣与他们的认识论和形而上学问题密切相关。浪漫主义者赋予审美的首要地位可以通过以下方式解释（但不仅限于此）：艺术和美的角色可能在追求认识论和形而上学目标时发挥作用。其中一个目标涉及德国浪漫主义者和随后的柯勒律治所称之为“绝对”（_das Absolute_）的概念。

简而言之，这是解释的大致内容：在康德哲学之后，浪漫主义者关注的是绝对，即被理解为无条件的所有条件的总体。与康德一样，他们认为这样一个无条件的总体对于演绎理性来说是无法接触的，从某种程度上说，对于人类来说是无法知晓的。但是，理性对于这个“绝对”的自然驱动力仍然是重要和有价值的（[§3.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Abso)）。在审美中，他们找到了一种最接近（即使永远无法达到或把握）绝对的生活方式，因为审美方法对艺术作品的处理方式（a）包括不确定的情感方面（[§3.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestFeel)），（b）涉及一种独特的规范性，构成了与所面对的艺术作品相协调的自身规范（[§3.3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#SuiGeneNorm)），（c）特别适合处理个体的统一性（[§3.4](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#ConcIndi)），以及（d）是开放性的（[§3.5](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#OpenEnde)）。

### 3.1 绝对

最广义上，浪漫主义者所指的“绝对”是指所有条件的无条件总体。虽然绝对本身不受任何条件限制，但它却制约了世界上所有有限的物质和精神表现。受康德对“现实的全部”（_omnitudo realitatis_）的讨论以及斯宾诺莎的包罗万象的“实体”启发，浪漫主义的绝对是一个整体，而不是一个集合，它包含了一切其他的物质和精神：“只有整体才是绝对的”（诺瓦利斯，AB：#454）；“宇宙是绝对的主体，或者说是所有谓词的总体”（AB：#633）。在形而上学上，每一个有限的事物只是无条件总体的一种表现：只是整体的一个视角。因此，它既是有限的，又是无限的，作为无限整体的一部分。

这个绝对的概念并不是独特的浪漫主义。德国唯心主义者费希特、舍林和黑格尔也关注与绝对相关的概念。但浪漫主义对绝对的处理与唯心主义的处理有着明显的区别。正是浪漫主义对绝对的独特处理解释了浪漫主义美学中的许多内容：唯心主义者认为绝对是透明的，可以概念化地代表，并与其他知识项有推理关系，而浪漫主义者则将其视为（1）无法用概念把握（即“非言说性的”）和（2）非基础性的。

继康德之后，浪漫主义者认为所有的知识都是言说性的：认识需要概念化。但由于概念决定了一切可能通过确定其为某种方式的方式来被认识的事物，绝对根据其作为无条件的定义，无法被认识。

> 知识【Erkennen】已经表示有条件的知识。因此，绝对的不可知性是一个相同的平凡之处。（F. Schlegel, KA 18: 511, #64）

浪漫主义者进一步认为，试图将整个知识体系建立在绝对之上的尝试是徒劳的。他们熟悉费希特的项目，对其既钦佩又严厉批评。与康德一样，他们认为理性自然而必然地驱使人们追求无条件的东西，但这种追求永远无法完全实现。经验的无条件完整性是一个“规范性的思想”（Novalis, FS: #472）：它不能作为经验的系统性基础。正如 Novalis 所言：

我们寻求无条件的（_Das Ubedingte_），但总是只找到有条件的事物（_Dinge_）。（_Blüthenstaub_，NS 2: 413，#1）

尽管浪漫主义者对绝对的辞说可及性以及其作为所有知识基础的能力持怀疑态度，但他们从未质疑其存在或（无限地）追求它的价值

我们的知识和行动都无法达到这一点……一切都是一体的；确定的线条只能通过无限的逼近（Hölderlin，“Hyperion”，HSA 3: 326）与不确定的线条相结合。

因此，哲学的第一个定理是“一切都是一体的，一体就是一切”（F. Schlegel，ITP: 244），必须是“一种努力”（ITP: 244）。尽管哲学无法从绝对中系统地推导出所有知识，但它必须追求逼近。但如果不是通过概念，如何逼近绝对？

这就是审美体验的出现之处。尽管浪漫主义学者对于浪漫主义对绝对的精确本质存在争议\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/notes.html#note-4)]，但他们普遍认为它包括与审美相关的各种感受，如审美愉悦、诗意感觉，“对无限的渴望\[_Sehnsucht nach dem Unendlichen_]”和“爱”，并且它依赖于批判性概念的运用，如“浪漫诗歌”、机智、讽刺、寓言、神话和创造性想象：

> 如果我们抽象出所有的知识和意志……我们仍然会发现更多的东西，那就是_感觉_和_追求_。我们想看看是否在这里能找到类似于无限意识的东西……（F. Schlegel, ITP: 244–45）。

诗歌通过与整体的特定结合，提升了每一个单独的事物，使个体在整体中生活，整体在个体中生活。（诺瓦利斯，《诗歌》，NS 2: 533，#31）

浪漫主义者认为，这些审美和情感态度使我们无法否认存在着一种“既不是我，也不来自我，也不仅仅是非我”的东西（F.舒莱格尔，《思想》，KA 18：#83）。波德莱尔总结了这些浪漫主义情感，宣称：

> 说浪漫主义就是说现代艺术——也就是说亲密、灵性、色彩、对无限的渴望——通过艺术的所有资源来表达。（《1846 年沙龙展》\[1981]）

审美体验与艺术和美的亲密接触有什么特别适合于近似绝对的特点？本节的其余部分将对这个问题提出几个可能的答案。

### 3.2 审美感受

在《判断力批判》的引言中，康德写道，快乐的感觉总体上以及审美快乐特别是，是唯一的表象，永远不会“成为认知的要素”（AK 5: 189）。

有人可能认为感觉因此被置于理性之外。但这是一个错误。在康德的观点中，审美感觉是理性的，因为它基于一种普遍的心理状态，这种心理状态是我们一般判断能力的基础（想象力和理解力的自由运动），并且通过这种心理状态，对美丽的对象对每个人的满足提出要求（AK 5: 282）。因此，无论是在康德的框架中还是在浪漫主义的传承中，理性都无法归约为认知。审美感觉是理性的，因为它有其基础并对要求做出回应，但在概念下无法归入认知。感觉不确定其对象在主观性之外具有任何具体属性（如认知所做的），而是对主体与客体之间的关系做出回应。特别是审美快乐是一种非决定性的反思方式，不是关于特定主体和特定客体之间的关系，而是关于主观性和客观性本身的关系。

这种理性但非认知性的感受本质，总体上以及特别是审美感受，可能是使审美感受成为吸引人的成分，以应对浪漫主义者关注的认识论和形而上学问题的中心特征。因为尽管所有认知都是通过概念来确定的，康德的美学却提出了一种反思意识的方式，这种方式不是确定性的，但却是一种对世界各个方面的意识和回应的方式。这正是浪漫主义者一直在寻找的一种非辞说的、但理性和规范性的意识方式。他们在诗歌中找到了它，并认为它根植于感受之中：

> 不是艺术和艺术作品造就了艺术家，而是感受、灵感和冲动。（F.舒莱格尔，CF：#63）

诗歌是激情。（华兹华斯，《荆棘的注释》）

所有优秀的诗歌都源自强烈感情的自然溢出。（华兹华斯，《抒情歌谣集》（1800 年）前言第 26 段，收录于《抒情歌谣集》）

如果情感和激情构成了艺术，而审美或诗意的感受是追求绝对的关键因素，那么哲学应该变得诗意，并且“诗与哲学应该合二为一”（F. Schlegel, CF: #115）。我们现在可以理解，这种浪漫的要求部分是因为哲学不能仅仅归结为概念和命题，而必须还包括某些类型的情感心理状态。用维特根斯坦的话来说，演绎推理到此为止。

### 3.3 独特的规范性

审美感受的非决定性特征与艺术创作和审美欣赏所具有的独特规范性相关。这里可以借用康德的表述：在浪漫的画面上，艺术创作和审美欣赏都是“无律法的合法”。它们都是自身规范性的源泉，而不受任何外部法律的约束。鉴于此，它们适合于近似绝对，因为这种近似必须是非决定性的（不应用任何条件），而是受规范支配而非任意的。

继康德对天才的描述之后，浪漫主义者们对艺术家的理解发展为：一方面，艺术家是独创和富有想象力的（而不是顺从于自然法则或从艺术传统中借用的原则），另一方面，他们对自然保持敏感：“每一首好诗都必须是完全有意识和完全本能的”（F. Schlegel, CF: #23）。独立于既定规则之外，又能与自己以外的事物保持协调，这种结合不仅对天才来说是必需的，也对近似绝对来说是必需的。正是这个要求解释了“天才的范畴命令：你应该要求每个人都具备天才”（F. Schlegel, CF: #16）。如果每个人都要接近绝对，那么每个人都应该以天才为榜样。

批评由相关特征的组合构成。虽然它不基于任何先前的规则，但它也对所涉及的作品持开放和接受的态度。通过与作品的互动，每个批评判断都构成了自己的规范。虽然我们可以并且应该合理化我们对美和艺术的评判，但我们不能通过诉诸于任何与所涉及的作品无关的概念或规范来这样做。在这个画面上，艺术作品是独特的，它提供了自己的欣赏标准：“诗是一种共和国的言论：一种以自身为法律和目标的言论”（F. Schlegel, CF: #65）。批评家应该努力以忠实于作品的个体性的方式来表达作品，并对其构成的特定规范作出回应：

> 根据从习俗和信仰、偶然经历和任意要求中得出的类型观念来评判\[歌德的《威廉·迈斯特》]，就像一个孩子试图用手抓住星星和月亮，把它们装进书包一样……幸运的是，\[这部小说]事实证明是那些内含自己判断的书籍之一。（F. Schlegel, WM: 275）

这意味着美对我们提出了要求，根据浪漫主义者的观点，这些要求类似于其他人对我们的要求。美丽的事物要求我们按照它们自己的方式回应它们，将它们视为独特的个体：“看看你的雕像、你的画作、你的朋友，看看它们的真实面貌”（狄德罗，《1767 年沙龙》）。因此，浪漫主义者宣称：“只有用诗的语言才能真正谈论诗歌”（F. 施莱格尔，《DP》）。

这种没有法律的合法性符合绝对的要求。因为，如果我们在追求绝对的过程中采用这种规范性和表达性的结构，我们可以以一种规范性的方式接近它，而不是根据任何给定的法律、原则或概念来决定和限制它。因此，这是哲学应该变得诗意的另一个原因，真正的哲学家不仅仅是一个“半批评家”（正如浪漫主义者对康德的指责），而是一个完整的批评家：哲学应该对绝对开放和敏感，而不试图将其纳入任何理性原则之下，就像批评对每个作品都开放和敏感，而不将其纳入任何外部法律之下。\[5]

### 3.4 具体个体

像斯宾诺莎的上帝和康德的_omnitudo realitatis_（现实的全部），绝对是一个包罗万象的_个体_：虽然它包含了一切，但绝对也是具体的。它是一个整体个体 - 一个完整性，其部分只能以否定的方式理解，作为其限制。为了接近绝对，我们需要一种特别适合识别个体整体性的意识模式。虽然[§5.3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#ArtsNatuNatuArt)讨论了理解整体性所需的条件，以及艺术作品和自然美的整体性，本节重点讨论艺术作品和自然美的个体特征。

在浪漫的画面上，一件不以“活生生的个体”（诺瓦利斯，《诗歌》，NS 2: 534，#35）呈现自己的艺术品不值得被称为艺术品的称号，而那些不将艺术品视为独特个体的人不是真正的审美评论家：“任何将诗歌或哲学视为个体的人都对它们有感觉”（F.谢莱格尔，AF: #415）。审美对美的方法，因此，是一种对那些不可归约为个体的事物的方法，不应仅仅将其视为众多事物之一，而是作为具体的个体：“一切需要批评的东西都必须是一个‘个体’”（F.谢莱格尔，FLP: #634）。而这正是在追求绝对的过程中所需要的方法，因为绝对具有其独特的本质。

### 3.5 开放性

康德将审美快乐归因于：

> 一种本身的因果性，即维持心灵表象状态和认知能力的占据，没有进一步的目的。我们沉迷于美的思考，因为这种思考会加强和再生产自身。(AK 5: 222)

审美感受是开放且面向未来的。与实际的快乐（“善的快乐”）和私人的感官快乐（“令人愉快的快乐”）相比，它们需要通过行动或物体来维持自己，审美快乐是自我维持的。这部分是因为审美地欣赏一个物体涉及对该物体美的忠诚，美需要并值得一种开放的情感追求。浪漫主义者欢迎这种审美感受的结构，认为它特别适合追求绝对。由于绝对无法确定，接近绝对的立场本身必须是开放的。它应该包含一种对绝对的不断追求的承诺。

由于浪漫主义者认为哲学是一种“追求绝对”的倾向（Schlegel, ITP: 242），哲学本身应该被重新构想。对第一原则的系统搜索不仅是无望的，而且是不幸的。通过原则来确定绝对只会轻视绝对的重要性。相反，哲学应该被审美地塑造，作为一种开放的追求：

如果对无限的认识本身就是无限的，因此总是只能是不完整、不完美的，那么作为一门科学的哲学永远无法完全封闭和完美，它只能不断追求这些高目标，并尝试一切可能的方式来越来越接近它们。（施莱格尔，《超越哲学讲座》，KA 12: 166）

## 4. 审美体验、伦理学和政治学

浪漫主义审美、伦理学和政治学之间的交叉点对于浪漫主义者被视为反启蒙的标准观点提出了特别明确的挑战（见[§2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestReas)）。这是因为浪漫主义者在很大程度上转向审美，以追求而不是拒绝启蒙运动的一些核心伦理和政治价值观，如自主权或自决权以及“Bildung”的理想。艺术和审美也为浪漫主义政治理想提供了一个模型：一个以自由、平等和博爱为基础的民主、平等的社区。

除了证明浪漫主义者反启蒙的解释是错误的之外，追溯这些关于自主权、Bildung 和政治社区的浪漫主义观念还对该运动被视为无政治性的另一种广为人知的解释提出了挑战（参见 Schmitt 1986）。与这种解释相反，我们发现浪漫主义者在探索和强调审美对伦理和政治问题的重要性。例如，雪莱在给朋友的一封信中写道：“我认为诗歌是伦理学和政治学的附庸”（雪莱，LS 2: 71）。在他著名的《诗歌辩护》（1821）中，他宣称：“诗人是世界上未被承认的立法者”（SPP）。因此，浪漫主义者并非将政治“审美化”，而是在艺术和审美中找到了解决伦理和政治问题的资源。

然而，任何对浪漫主义伦理学和政治学的解释都面临一个核心困难，即这种观点在许多浪漫主义者的后期发生了变化：弗里德里希·施莱格尔（Friedrich Schlegel）和弗里德里希·施莱尔马赫（Friedrich Schleiermacher）等人的强烈民主和平等观点在 1800 年后逐渐转向保守主义和宗教性。英国浪漫主义的第一代也从他们坚信在革命期间年轻就是“幸福”和“天堂”的信念转向承认等待真正政治改革的挑战。在这种转变的背景下，他们转向了宗教，因此无法提出一个统一的浪漫主义政治观。相反，本节将重点关注德国浪漫主义者在他们的“形成年代”（1797 年至 1800 年）以及英国浪漫主义者主要在他们的早期和中期阶段的政治观。这是因为在这些阶段发展起来的理想，虽然与后来的一些理想不同，但可以阐明浪漫主义者后来转向保守主义的道路（Beiser 1992）。[§4.5](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#LateRoma)将简要介绍浪漫主义者后期的政治思想。

### 4.1 自主性

“自由是希望、意愿、感知和奋斗中唯一的现实”，弗·施莱格尔写道（TPL II: 155）。虽然自由的绝对现实可能无法证明，但根据许多浪漫主义者的观点，人类仍应通过发展自治来近似自由-自决和自立。自治是个体思考和自由行动的权利（TPL II: 155）。艺术作品和审美判断被视为自治的典范表达，因此也是培养个体人类自治的出色模范。因为（如在[§3.3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#SuiGeneNorm)中讨论的那样），艺术的创作和欣赏都不是基于先前给定的法律。然而，艺术的创作和判断都不是无法无天的，而是由每个个体作品和每个个体审美判断自主生成的规范性所统治。诗歌是“自成一体的法律”。

艺术的创作和判断的这一特点不仅应纳入每个人自我管理的方式中-作为她自己理性法律的源泉，而不是受外部法律的支配，以及作为自主决定而不是被动决定的对象-而且还应作为每个人应受尊重和对待的方式的模范。美学为我们提供了遵循两个中心伦理要求的范例-自主管理自己的要求和尊重每个人作为自治的要求。

这两个职责，因此，构成了之前提到的“天才的范畴命令”的另一个解释——要求每个人都成为一个天才。因为如果每个人都要自主，她应该以艺术家为榜样塑造自己。

### 4.2 _Bildung_

_Bildung_（培养）是另一个浪漫主义价值观，每个个体都应该在自己身上发展。虽然字面上意思是“形成”，但_Bildung_最好理解为一种伦理和文化的培养方式，或者说是自我实现，使个体能够成熟为独立和负责任的人。“关于_Bildung_，我们谈论的不是外在的文化，而是独立的发展”（F. Schlegel, TPL II: 148）。_Bildung_是一个特别的现代价值观，至少在某种程度上形成了对浪漫主义者认为现代生活中感性和理性之间裂痕的挑战。为了实现_Bildung_，每个个体都必须构建自己作为一个统一整体，协调感性和理性之间的平衡：“人类的目标是……在认知、行动和享受中实现和谐”（F. Schlegel，《论希腊诗歌的研究》，KA I, 627）。

艺术作品是这种理想的良好模范，因为根据浪漫主义者的观点，它是一个有机而和谐的整体，由多样甚至相互冲突的部分组成：

诗歌...必须是我们心灵的和谐情绪...在那里一切都找到了它的适当面貌...在一个真正的诗意的书中，一切似乎是如此自然，但又如此奇妙。我们认为它不可能是其他样子...我们感受到了无限的...多样性的感觉。 （诺瓦利斯，《最后的碎片》：#3）

这就是为什么“每个受过教育并自我修养的人”，也就是实现了“Bildung”的人，“内心都包含着一本小说”（F. Schlegel, AF: #78）。

审美判断也是理性和感性的和谐。在这个问题上，浪漫主义者也受到康德美学的启发，根据康德的美学，审美判断包括理解、想象和愉悦之间的自由游戏。因此，以审美的方式接近世界、自己和他人，就是以“知道、做和享受”的和谐方式接近它。实现这种和谐构成了真正的道德存在：一个平衡的理性、感性和情感的人。因此，不难理解为什么评论家柯勒律治试图建立“纯粹道德与公正品味之间的紧密互动关系”（第一讲，《柯勒律治讲演录》）。

浪漫主义的“Bildung”既是一个政治理想，也是一个伦理理想。它不仅是为了独立个体的责任而需要的，也是为了一个真正的非革命共和国的可能性：

时代最需要的不是对抗革命和革命对人们施加的专制主义的精神对等。我们在哪里可以寻找和找到这样的对等呢？答案并不难：毫无疑问是在我们自己身上……人类的中心就在那里。（F. Schlegel，《思想》：#41）

法国革命向浪漫主义者展示了一个以自由、平等和博爱为基础的共和国的价值，但也展示了革命所带来的无政府主义和冲突的危险。他们认为，通往共和国的正确道路不是通过革命行为，而是通过适当的教育。艺术不仅为和谐、有修养的灵魂提供了一个模范，而且也是实现道德教育的最佳媒介，从而实现这种和谐，并在此基础上建立最好的共和国。关注艺术（以及创作艺术）是一种自我修养，因为艺术的精神使人类能够超越卑劣（这在现代功利主义和物质主义的背景下尤为危险），并发展他们的人性。

当我们现在转向看时，浪漫主义者也认为艺术是一种特别有效的媒介，可以将人们团结起来，无论他们的差异如何，因此他们认为艺术是促进团结、社会和政治行动的重要推动力。

### 4.3 个体性与社会性

对自主权和_Bildung_的忠诚似乎表明了个人主义。确实如此，但只是在一定程度上。尽管个性确实是一种浪漫的价值观，但反社群个人主义并非如此。浪漫主义者从未赞美过无拘无束的个性，而是呼吁在个性和社会性之间保持平衡：“个性和普遍性之间的一定调节互动……构成了道德幸福的第一个条件”（F. Schlegel, OP: 427）。

毫无疑问，浪漫主义者批评康德的范畴命题，认为它提出了一个问题性的普遍主义伦理，阻碍了独特个性的自由表达。他们认为这种普遍主义伦理是有问题的，因为他们认为个体表达和独特、特征和统一自我的发展在本质上具有道德价值。然而，浪漫主义者也对极端个人主义持批评态度，比如他们发现一些启蒙思想家所推崇的个人主义。换句话说，他们挑战那些批评任何形式的社会和群体参与可能是对外部权威的被动屈从的个人主义者。

对于普世主义和激进个人主义这两个极端，浪漫主义者追求一种中庸之道——浪漫伦理学力求保护和加强社会纽带，鼓励多元共同生活，同时支持理性批评、自治、个人权利、自由和表达自由：“难道普遍不是从个体中获益，个体不是从普遍关系中获益吗？”（诺瓦利斯，《信仰与爱》：#5）。浪漫主义者认为，个人主义不仅与社会性和社群主义相容，而且实际上依赖于后者的真正形式：“人的天职只能通过人类社会来实现”（F.舒莱格尔，《TPL II》：144）。特别是自治和 Bildung，虽然只是个体自由和自我实现，但永远不能与社会脱离关系：

> 自主权应该是普遍的，而不是与个体有关，因为否则它将自我毁灭……我们不能单独考虑人类。（TPL II：156）

在浪漫的画面上，自由、完全形成的个性的实现是不可能独立于强大的社交性和反之亦然的。如果社交性的理想没有为每个个体的独特表达和自由提供空间，那么它就是不完善的；而个体只有在与他人自由互动的程度上才能最真实地成为自己：“一个人只能在人群中成为一个人”（TPL II: 145）。

在浪漫的画面上，社交性和个性不仅是相容的，而且是自然和谐的，它们根植于人的本性：\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/notes.html#note-6)]

没有一个人仅仅是一个人，但是...与此同时，他可以并且应该真正地成为全人类。因此，人类在一次又一次地超越自己，寻求并在他人的深处找到自己内心最深处的补充时，必然会回到自己。（F. Schlegel, DP: 54）

正是这种浪漫的自然人类社交观点——而不是某种夸张的热情或感情流露——解释了浪漫主义中爱的核心地位，并且也被这种观点所解释。与许多现代思想家相反，浪漫主义者将爱而不是自利视为人性的基本条件（“爱是...我们自己的核心”（F. Schlegel, TPL II: 151）），并且将其视为真正社交但多元化社区的适当基础：

是的，爱，你是精神世界的吸引力！没有你，个体的生活和发展是不可能的。没有你，一切都会退化成粗糙、同质的大众……没有爱就没有个体的发展，没有个体的发展就没有完美的爱。当一个互补另一个时，两者不可分割地共同成长。我感到在我内心里统一了伦理生活的两个基本条件！（Schleiermacher，“独白二”，180 年）。

然而，尽管爱是如此自然，浪漫主义者认为在现代社会中，爱已经遭受了瘫痪。在他们看来，资本主义和功利主义的崛起压制了自然的社会纽带，鼓励了自私自利。由此产生的人们仅仅被视为数量上的不同，进一步使他们平等化，并抑制了他们独特而独特的表达。

在现代社会中，人们如何在个性和社交之间取得平衡？在这里，浪漫诗歌和创造性的想象力也能提供帮助。诗歌不仅建立在爱的基础上，而且本身就是一种爱的形式，因为它能将不同的个体联系在一起：

> 诗歌与所有热爱它的人的心灵结下了不可分割的纽带。即使在他们自己的生活中追求着最不同的目标，对对方最神圣的东西感到蔑视，无法欣赏或与对方沟通，并在其他领域永远保持陌生；但在诗歌中，通过一种更高的魔力，他们得以团结和平静。（F. Schlegel, DP: 53）

诗人在本质上是一个“社会存在”（F. Schlegel, DP: 55），因为他既通过持久的作品表达了他独特的诗意（DP: 55），又与他人接触并相互交流。诗人整合了：

> 他的一部分与整个诗歌体系……他可以通过与那些从不同角度、以不同方式找到自己中心点的人进行交流来实现这一点。爱需要回应的爱。事实上，对于真正的诗人的交流……是有益的和有教育意义的。（DP: 55）

遵循“天才的绝对命令”是必要的，因为它也适用于在社会中实现\* Bildung \*和自主个性：这也是一种伦理和社会要求。

### 4.4 政治共同体

社交性和社群精神在伦理上对于实现自主和_Bildung_是必需的，但社群也是一种浪漫的_政治_理想。这样的理想要求浪漫主义者挑战他们所认为的现代异化——自我与他人的疏离，这可以通过三种方式实现：通过促进爱（如上所述），发展一个自由社交互动的领域，以及追求整体的社会团结。

理想的政治社群必须提供一个社会生活的领域，这个领域是自由且独立于政治控制的，因为自由的社交和对话，作为这个领域的目标，既有自身的价值，也是对外部法律的最佳替代。浪漫主义者认为社会纽带不应该依靠从外部强加给个体公民的法律来维系，而是依靠共同文化和自由互动所鼓励的爱。浪漫主义诗歌是实现这种自由领域的典范模型，因为它是“一种共和国的言论……其中所有部分都是自由公民并且有投票权”（Schlegel, CF: #65）。

审美体验也是这一政治愿景的核心，因为自由社交和对话的政治目标与浪漫主义者在他们的智力艺术沙龙和合作美学项目中所实践的目标是完全一样的。政治社区应该允许创造性和艺术性的努力，比如《雅典学报》，这是 18 世纪末德国浪漫主义者的喉舌，独立于出版机构的控制之外。它是由合作撰写的（主要是由施莱格尔兄弟、诺瓦利斯和施莱尔马赫），旨在进行理性批评和教育。这样的审美项目是政治家的一个模范。这是因为施莱格尔和诺瓦利斯称之为“协作智力和审美项目”的“协诗”和“协哲学”应该成为政治生活的一个组成部分：

> 如果协哲学和协诗变得如此普遍和深入人心，以至于几个互补性人物共同创作作品不再奇怪，也许科学和艺术的一个全新时代将会开启。（F.施莱格尔，AF：#125）

理想的政治社区还必须具有政治整体与其成员之间特定的关系：国家应该是一个有机或整体的整体，这意味着最广泛地说，整个国家必须优先于其部分（参见 Beiser 1992）。

首先，最好的国家优先于其部分，因为正如我们所看到的，它对个体身份和自我实现是必要的。

此外，整个浪漫社群在某种程度上优先于个体公民（即其组成部分），因为真正的社会纽带和良好运作的政治实体不能由独立自给自足、自私自利的个体“构建”出来（正如现代社会契约理论所说）。为了正常运作和实现社会性的伦理目标，政治成员之间的联系应该是有机的：成员之间不应该通过外部强加的社会契约相连，而是通过自然的爱、情感和吸引力相连。毫不奇怪，正是通过诗歌，理想国家所需的类似家庭的纽带应该在生物家庭的基础上发展起来。“在家庭中，心灵变得有机统一，因此，家庭就是完全的诗歌”（F. Schlegel，《思想》：#152）。

虽然整个国家在这个意义上应该优先于其组成部分，但这个国家的法律不应该从外部强加给公民，而应该是自我决定的。个体的自主权应该通过促进所有个体直接和积极参与政治过程来得到支持。因此，国家的有机统一意味着相互依存：部分依赖于整体，并且在整体的基本自决性方面，整体也依赖于部分并且位于部分之后。

艺术作品再次通过其有机的统一性为这一政治理想提供了结构模型，其中“每一个整体都可以是一个部分，每一个部分都是一个真正的整体”（舒莱格尔，CF：#14）。当艺术真实存在时，它正是以整体性、有机性、平等性和多元性统一的方式来表现的，而这种统一也必须成为理想社区的特征：

> 许多被赞美为一致性美的作品，其统一性远不如一堆杂乱的思想，只是被一种精神的幽灵所激发，并追求一个单一的目标。真正将后者团结在一起的是那种自由而平等的团结，正如智者所保证的，完美国家的公民将在未来的某个时刻生活在这种无条件的社会精神中...（F.舒莱格尔，CF：#103）

也因为现代国家的机械结构导致了宗教的衰落，人们呼吁有机国家的出现。根据浪漫主义者的观点，这种结构导致了一种“奴役”，以及对唯物主义和工具主义的信仰，这两者都阻碍了人们培养自己的灵性和与神的关系。浪漫主义者早期和晚期都认为诗歌是激发灵性和宗教性的最佳途径。F. Schlegel 在《思想》（第 44 号）中写道：“每个艺术家都是所有其他人的中介者”，将这个“中介者”视为人与上帝之间的中介者。当谈到诗人时，Schleiermacher 确认并发展了这种联系：

> “真正的最高祭司……他们将天上的和永恒的事物放在他们面前，作为一种愉悦和统一的对象，作为他们的诗歌指向的唯一无尽的源泉。他们努力……点燃对最高的爱……这是宣扬所有灵性秘密内在意义的更高级的祭司，并从上帝的国度中说话。”（Schleiermacher，《论宗教》\[翻译已修改]）

正是出于这些原因，“在共和国时期，艺术家将不再是一个特殊的阶级”（F. Schlegel, PF: #749）。在这样一个理想的共和国中，每个人都必须成为一个艺术家，通过诗意的爱的精神与其他公民建立起艺术家之间的关系。

### 4.5 后期浪漫主义

像布莱克声称的那样，“王子们……和下议院和上议院\[是]除了人类生活之外的东西”（《公共演讲》（1809）在《布莱克诗歌与书信集》中），清楚地显示了浪漫主义者的革命性质。但浪漫主义者从更自由的框架过渡到更保守的框架，主要是由于他们对法国大革命的恐惧所解释的。尽管许多浪漫主义者一直忠于革命，直到相当晚的时候（1798 年），但他们承认其失败以及任何革命行为所涉及的危险，使他们修改了，但并未放弃，他们的共和主义理想。即使在他们发展的这个阶段，浪漫主义者仍然认为共和国提供了最好的政治结构。但是，虽然仍然涉及民主元素，但他们认为一个合适的共和国也应该包括贵族和君主元素，因为受过教育的人应该统治未受教育的人：

> 一个完美的共和国必须同时是民主的、贵族的和君主的：为了公正自由地立法，受过教育的人必须超过和引导未受教育的人，一切都必须组织成一个绝对的整体。（F.舒莱格尔，《诗歌与哲学》：#214）

与原始的浪漫理想相对立，这种后期观点是早期理想的自然发展，因为它不仅维持了早期的共和主义，而且通过修改，延续了早期浪漫主义对于“Bildung”作为一个适当共和国的必要条件的强调。

即使在这个后期时期，浪漫政治理想仍然由一个以爱、艺术和美学为基础的共和国整体社区组成，艺术和美学在后期浪漫主义阶段仍然在伦理和政治方面发挥着重要的作用。即使在他们的职业生涯后期，浪漫主义者仍然坚持认为艺术和美学是追求伦理和政治目标的重要模型和资源。

## 5. 审美体验与自然

浪漫主义者的一个核心目标之一是在现代科学的威胁下（重新）使自然充满魅力。这种威胁主要体现在现代科学使（理性和自由的）人类与自然疏离的担忧中，通过这种新科学的视角，自然被视为一个充满野蛮、决定性和机械因果关系的领域（[§5.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Worr)）。审美体验能够（重新）使自然充满魅力，因为它呈现了一种有机而非机械的自然观念。在这种有机观念中，自然是（a）一个有机整体，其各个部分相互依存；（b）一个目的论而非仅仅机械的因果关系的领域；以及（c）一种动态而有生命力的力量，具有自组织和自发生能力（[§5.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#RomaScie)）。科学应该变得诗意，因为它应该以批评诗歌对待自然。像浪漫诗歌一样，自然应该被视为一个有机而自发的整体。在这种对自然的理解下，理性和自治的人类并不是与自然疏离的，而是自然的一部分（[§5.3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#ArtsNatuNatuArt)）。

### 5.1 焦虑

> 我们与自然疏远了，曾经（我们相信）的统一现在变成了内部冲突，主宰和奴役在双方之间交替出现。对我们来说，世界似乎是一切而我们是无物，但也常常感觉我们是一切而世界是无物。（霍尔德林，《超越》前言，HSA 3: 326）。

霍尔德林在这里表达了一种普遍存在的浪漫情感。现代性不仅通过强制理性和感性之间的二元对立，使人与自己分离，并割裂了个体与其自然社会关系（第 4 节），而且还使人与自然疏离。现代科学被视为主要的罪魁祸首（埃德加·爱伦·坡，《十四行诗—致科学》），它是一只“翅膀沉闷的秃鹫”。

透过现代科学的镜头，自然被视为一个无生命、机械化的领域，由分离的原子组成，并完全受到效果因果性的决定。现代科学“像解剖尸体一样原子化地解剖\[自然]”（艾肯多夫，《全集》第 5 卷：423）。浪漫主义者认为这种对待自然的方式既是还原主义的，也是“解剖”的：它将自然还原为纯粹的物质，剥夺了浪漫主义者认为对自然至关重要的特征，如整体统一、自我组织和生命。人类对自然环境的疏离感日益增长被视为这种对自然的还原的产物：人类似乎与自然疏离，正是因为通常与人类相关联的理性、有灵魂和有意义的特征与机械化和决定论的领域相对立。

这种对自然的处理方式带来了许多麻烦后果。首先，有心理和存在危机，诺瓦利斯的说法很好地概括了这一点：“哲学实际上是一种思乡病——_渴望在任何地方都感到宾至如归的冲动_”（《总草案》：#45），并由浪漫主义的里程碑作品所纪念，比如卡斯帕·大卫·弗里德里希的《雾中漫步者》（1818 年）。

在认识论和形而上学领域，各种怀疑的疑虑在现代对待自然的方式背后占据重要地位。如果现代科学是正确的，那么自然与规范性之间的关系就不清楚了。但如果自然无法提供理性规范，那么我们如何解释和证明我们对知识（人类经验）的经验性主张呢？在这种认识论的担忧的另一面是对主体性质的形而上学关注。对于主体来说，作为意义的源泉，它被视为_仅仅_是这样一个非物质化的意义源泉，不仅没有身体（正如笛卡尔强调的），而且如果康德是正确的，根本没有任何实质性（参见伯恩斯坦 2003 年）。

第三个后果是对世界的敬畏立场的威胁。不仅自然界曾经被赋予的神性不再存在，而且现代科学也被视为对任何试图替代宗教的世俗选择的挑战。自然界被视为完全可以被人类思维的计算部分所理解，变得透明而没有任何神秘或超越人类的力量。在我们现代世界中，我们是否没有了令人惊叹、敬畏或崇敬的源泉？

根据浪漫主义者的观点，摆脱这些令人担忧的后果需要我们认识到，现代科学不仅在对象（自然）上是还原主义的，而且在方法上也是如此：现代科学仅仅使用了华兹华斯所称的“独立智力”。浪漫主义者理解这一点，当计算性的理性与非计算性的理性、感性和想象力分离时，独立智力就像是“手中的刀”（华兹华斯，《序曲》（1805 年），第十卷，第 877 行）。

这是至关重要的，因为如果浪漫主义者要恢复自然本身的失去的统一以及我们与自然的失去的统一，他们必须提出一种新的科学方法论，或者说，一种新的对待自然的方法。浪漫主义者渴望改革和抵消现代科学所特有的仅仅计算、定量和数学化的理性运用，并开启一个“不再有数字和图表作为解锁每个生物的钥匙”的时代（诺瓦利斯，《奥夫特丁根的亨利》，NS 1:344）。人类应该努力回归“超出人类意志或力量所及的事物的规律；自然的生命”（华兹华斯，《翻转的桌子》，1798，LB），采用更全面的方法，包括实践理性、感性、情感、想象力，尤其是心灵的审美能力。

毫不奇怪，这种对待自然的整体方法——新浪漫主义科学——本质上是诗意的。正如《雅典馆碎片》（AF）#116 所宣布的那样，它“融合和混合”对立的力量：理性、感觉、想象力、物理学、诗歌、哲学、医学和炼金术——在方法论上——以及物质、形式、自由和自然——在研究对象上，即自然：

任何人如果在无限的自然中找到的只是一个整体，一个完整的诗篇，在其中的每个字、每个音节中都能听到整体的和谐，没有任何东西破坏它，那么他已经赢得了最高的奖励。（里特，《片段》2: 205）

### 5.2 浪漫科学

虽然康德在第三篇《判断力批判》中对自然、有机体和目的论判断的讨论，以及舍林格在《世界灵魂》（1798 年）和《自然哲学体系纲要初稿》（1799 年）中的论述是浪漫科学的主要灵感来源，但浪漫主义对自然的形而上学起点是弗雷德里克·拜泽恰如其分地称之为“奇怪的婚礼计划”，即费希特的唯心主义与斯宾诺莎的现实唯一论的结合（2003 年：131）。

为什么要将这些看似相反的哲学项目综合起来——将唯心主义与现实主义、不确定性与确定性、二元论与唯一论结合在一起？简而言之，在费希特那里，浪漫主义者找到了一个将康德关于自由的绝对价值的洞察推向更深层次的哲学家，而在斯宾诺莎那里，他们找到了一个承认宇宙的真正唯一结构的哲学家，即心灵（以理性和主观性的形式，自由的座位）是物质（以物质和客观性的形式）的翻转面。如果自然本身既是物质的又是心灵的，如果它有灵魂或理性和身体，那么它与人类之间的区别只是程度上的差异，而不是本质上的差异。自然现象和人类只是一个包罗万象的自然的不同表现形式，因此自然实际上就是精神：“自然应该是可见的精神，而精神应该是不可见的自然”（舍林格，《自然哲学思想》，SW 2: 56）。

因此，费希特和斯宾诺莎哲学观念的结合承诺着完成现代性的宝贵核心（启蒙运动强调自由和个体理性批判），同时驳斥现代社会的分裂和疏离。它承诺让人类在一个有意义、自由和自然的世界中“感到宾至如归”。

但这只是浪漫的自然观念背后的形而上学前提。他们对自然的理解不仅是一元论的，而且是一个有机整体，是自我形成和自我生成的——按照他们的说法，这是康德只是开始指出但未能在第三篇《判断力批判》中充分发展的东西，因为他将其限制为规范和启发性的概念：即有机自然的概念。

将自然视为精神，与人类仅在程度上有所不同，已经预设了对自然的整体观念，其中整体优先于部分。因为，如果所有个体都是斯宾诺莎所说的自然的“模式”，即同一整体的不同表现，那么这些部分必然依赖于整体。但是，只要自然也是一个（包罗万象的）有机体，那么就像它的部分依赖于它一样（为了它们的存在和可理解性），它也依赖于它的部分，作为它所是的有机体的存在：独立于它的部分，一个有机体无法维持其特定的组织，即其生命形式。在一个有机体中，部分是彼此和整个有机体的相互因果关系。

但是，有机体也是自我组织和自我形成的。虽然人造物品的组织是由生产者从外部强加给它们的，但任何有机体的特定组织和生命形式都是自我产生的。因此，将自然视为有机体是以动态方式看待它——不是作为死物，而是作为自我形成和自我生成的。实际上，对于浪漫主义者来说，自然是一种生命力，其不同的部分——不仅是自觉的哲学家、有创造力的艺术家、动物、植物和矿物，而且是物质的种类——是其组织的不同阶段。

从苔藓中，其中组织的痕迹几乎不可见，到似乎已经摆脱了物质束缚的高贵形式\[_Gestalt_]，同一驱动力统治着一切，这种驱动力努力按照同一目的性的理想工作，努力表达着无限的同一原型\[_Urbild_]，即我们精神的纯粹形式。（舍林，《最新哲学文献评论，1796 年》）

### 5.3 艺术的本质，自然的艺术

自然和艺术中的美是这种有机而动态的自然观念的关键，有多个原因。首先，诗歌的整体性和统一性不仅适合于融合理性、想象力和感觉的改革科学方法论，还适合于揭示通常隐藏在肉眼之下的类比和统一性，例如，物质种类和自我意识的人类作为同一生命力组织中不同阶段之间的统一性。

其次，自然之美和艺术品通过与有机体的类比，或者常常被浪漫主义者称为自身具有有机性质，激发了对自然组织和生命的兴趣。

未来的超验诗歌可以被称为有机的。当它被发明出来时，人们会发现到目前为止所有真正的诗人都是在无意识地有机地创作诗歌。（诺瓦利斯，《逻辑碎片》：I，#38）。

艺术作品和自然美景在许多方面类似于有机体。

首先，这个类比涉及到它们的结构或统一性。两者都具有整体性的统一性，其中部分和整体相互依存。艺术作品和自然美景之所以如此结构化，是因为（1）它们作为整体的美取决于其部分的存在和精确的组织（例如，如果说绘画的特定形状、色调或构图中的任何一个发生变化，那么整幅画可能不再美丽），以及（2）只有在整体的光照下，它们的部分才被认为是它们所是的（作为美的组成部分，或者美丽物体的部分）（例如，仅仅一点白色的阴影只有在作为整体的美丽绘画的一部分时才是美丽的，但在其自身或出现在其他物体中时不一定美丽）。因此，“在诗歌中，就像在有机体中一样，每一个整体都可以是一个部分，每一个部分都是一个真正的整体”（F. Schlegel，CF：#14）。

康德认为，有机体的整体统一性与艺术作品和自然美景的整体统一性之间的主要区别在于因果或存在统一性与他所称之为形式统一性之间的区别。在有机生命中，部分和整体之间的相互依存是因果和存在的，因为它是维持生命的。康德认为，在美学中，相互依存是形式的，而不是因果或存在的，因为它不能解释所涉及对象的存在，而是它们的美。例如，一幅绘画即使其中的一些部分发生变化（例如，如果其构图、形状或色调发生变化），它仍然可以作为一幅绘画继续存在，但是这幅绘画的美丽很可能无法在这样的变化中存留下来。在这种情况下，整幅绘画的美丽取决于它的部分，而不是它们的存在，而它们的美丽取决于整体的美丽：因为如果整幅绘画不美丽，它的部分就不会被认为是它们所是的，即美丽的组成部分。

浪漫主义者在这个问题上似乎与康德有所分歧。对他们来说，伟大的诗歌是实质上而不仅仅是形式上有机的：

> 这部作品\[_威廉·迈斯特_]的内在冲动，从最细微的细节到整体的组织和组织。没有任何中断是偶然或微不足道的；……一切同时既是手段又是目的。（F. 施莱格尔，WM：273-74）

这意味着浪漫主义者将艺术作品比作有机体，但更强烈的是从整体统一性和生命的角度来看，即自我组织和自我判断的角度。回想一下艺术作品的独特性（在[§3.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#AestFeel)中讨论过）：每件作品都构成了唯一能够对其进行适当评判的规范。从浪漫主义的角度来看，每件作品都有自己的自我判断。从这个角度来看，艺术作品不仅仅是一件普通的人造品，而是一种类似有机体的存在，它能够自我组织和调节。就像自然界的其他有机产物一样，作品也有着自己的生命，尽管它在严格意义上并非自我组织的：

> 就像一个孩子只是想成为一个人类的东西一样，一首诗只是想成为一件艺术品的自然产物。（F. Schlegel, CF: #21）

它是审美领域中的整体统一和生命，吸引我们的注意力，激发我们寻求自然的有机结构作为一个整体。

第三，继承康德的观点，浪漫主义者认为自然的美揭示了自然整体的无目的性。它激励并引导我们以目的性组织的方式看待自然，即使我们无法将这种目的性结构归因于任何意志、创造者或任何以目的为导向的活动：

那些让我们想起自然并激发对生命无限丰富的感觉的东西是美丽的。自然是有机的，因此，最高的美是永恒的植物性美；道德和爱也是如此。（F. Schlegel，《思想》：#86）

虽然这种观点可以在第三篇《批判》中找到，但浪漫主义者比康德更进了几步：首先，他们认为目的性、目的结构和生命是自然的真实特征，而不仅仅是接近自然的规范原则。其次，他们认为这些特征表明自然与有自我意识、有创造力的人类只是程度上的不同，而不是本质上的不同：像人类一样，自然也是以目的为导向的。尤其是美启发了这种认识。正如诺瓦利斯所说，“通过美，自然将自己转化为人类”（《奥夫特丁根的海因里希》，NS 1），这与通过创造性和自我意识地设定目标来自我管理的人类是一样的。我们越是正确地关注美和艺术，就越能够将自然和人类视为单一统一现象的不同方面。

实际上，批判...这个在研究自然时将我们的注意力引向自己，而在研究自己时将我们的注意力引向外部世界、外部观察和实验的学说，是所有指示中最富有成果的。它使我们能够像人类一样感知自然或外部世界。（诺瓦利斯，《总纲》：#42）

审美体验对于浪漫主义的“科学革命”来说，还有另一个重要原因，即其能够“迷住”自然。在这里，“迷住”意味着使自然具有魔力或神秘性，从而激发敬畏之情（参见斯通，2005 年）。揭示自然的有机结构对于反驳现代异化至关重要，而迷住则主要用于挑战现代科学的另外两个后果：对待自然的超然和无反应的威胁，以及浪漫主义者所认为的世俗化的威胁。现代科学不仅将自然描绘为机械的领域，因此缺乏任何令人敬畏的力量，而且还使其对人类思维完全透明，因此缺乏在世俗世界中激发敬畏之情的神秘和魔力。改变我们对待自然的态度，并为其激发敬畏之情，需要我们恢复对自然和一切普通事物中神秘和魔力的感知，确实，对于浪漫主义来说，这个过程是如此核心，以至于它成为了这个运动的名称：

浪漫化不过是将事物提升到更高的力量层次……通过赋予平凡事物更高的意义，赋予平凡事物神秘的外观，将我们熟悉的事物的尊严赋予我们不熟悉的事物，将有限的事物赋予无限的外观，我将它们浪漫化了。（诺瓦利斯，《逻辑碎片》：#66）

诗歌最适合浪漫化的事业，因为它具有两个主要特点：（a）它的“陌生化”力量，以及（b）它的“讽刺”能力，指向我们知识的限制，因此超出了我们的认知能力，必须保持神秘。

首先，凭借其微妙地描述甚至最具体的细节并使之栩栩如生的能力，以及将本来不引人注意的事物带入生活的能力，诗歌具有一种特殊的异化能力——这种能力最早被浪漫主义者在他们对“浪漫化”的描述中注意到，但直到 20 世纪的文学理论家才将其称为“异化”。通过非常规的语言使用、对细节的关注和唤起力量，诗歌以鲜明的色彩展现了我们通常对之视而不见的事物，即使它们实际上是我们最亲近和最熟悉的。诗歌有能力使最熟悉的事物变得新鲜、令人耳目一新，因此与熟悉的事物不同，甚至有些神秘。

像诺瓦利斯一样，华兹华斯也是这种意义上浪漫化的最早倡导者之一。他指导说：虽然浪漫诗歌应该从最熟悉和偶然的事物——“普通生活中的事件和情境”开始，但也应该努力提升它们，使之升华。

> 以一种想象的方式给它们抛上一层特定的色彩，使得普通的事物以一种不寻常的方式呈现在人们的脑海中；而且，最重要的是，通过追踪其中的基本规律，使这些事件和情境变得有趣，这是诗歌的目标。(《抒情诗集》前言)

华兹华斯呼吁诗人用“低微和乡村生活”的语言写作。但正是对这种语言的诗意运用，使得那些使用这种语言的“激情”能够“与自然的美丽和永恒形式融为一体”(同上)。而正是通过这个浪漫化的过程，自然再次呈现出伟大和令人敬畏的面貌，“存在于诗人的伟大自然之词/的伟大自然”(华兹华斯，《序曲》(1805)，第五卷，第 618-619 行)。

其次，浪漫主义诗歌在本质上是具有讽刺意味的，因为它使我们的有限性，特别是我们知识的限制，意识到（见[§2.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#RomaPoetRomaIron)）。虽然浪漫主义的讽刺是以谦卑为中心的生活方式的基础，但它也为敬畏和崇敬铺平了道路，因为它暗示着有许多超出我们理解范围的事物，许多仍然神秘、难以理解，比我们的能力更大，可能是无限的，而不是像我们一样有限。我们周围有很多值得敬畏的事物。

华兹华斯对自然的描述可能是最有力的描绘，展示了诗意想象所揭示的自然的令人敬畏的特质：

一种崇高的感觉

某种更深入交织的东西

住在夕阳的光芒中的人，

和环绕的海洋，还有生机勃勃的空气，

而蓝天，在人的心中，

是一种运动和灵魂，推动着，

所有思维的事物，所有思考的对象，

并且在所有事物中流转。

我，如此长久

一个自然的崇拜者，来到这里，

在那个服务中不知疲倦：可以说

以更温暖的爱，哦！以更深沉的热情

以更神圣的爱。

通过浪漫的视角，自然变得活灵活现，成为精神的所在。自然不再是一个陌生的力量，它与我们以及彼此交流

自然是一座寺庙，住着活生生的柱子

有时候会让混乱的言辞流露出来；

人类穿越这些符号的森林（Man walks through these forests of symbols）

这些符号以熟悉的目光观察着他。（Which observe him with a familiar gaze.）

大自然是一座寺庙，活生生的柱子

有时候会发出混乱的言辞

> 人类穿越符号的森林

> 它们用熟悉的眼光观察着他) (波德莱尔，《通信》，1861 \[2000])

这是一种解放和重新魅力的体验，但它也对我们提出了一些要求，例如，要像我们爱其他人类一样爱护自然：

> 哦，最壮丽和高贵的大自然！

我是否没有以如此之爱崇拜过你

如同从未有过的凡人所展示的？

在你可见的创造中，我崇拜你的威严，

并探索你隐藏而神秘的方式

作为诗人，作为哲学家，作为智者？

尽管将自然和科学诗化的浪漫呼唤可能一开始看起来有些古怪，但可以说它在今天仍然具有相关性。有机的、重新陶醉的自然观念不仅预见了现代生态运动中的一些潮流，而且还包含了进一步发展当代环境哲学和科学哲学的资源。

## 6. 浪漫的遗产

有趣的是，学者们倾向于解释浪漫美学不仅从其来源的角度（在[§2.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#EnliSturUndDran)中讨论），而且从其遗产的角度来解释。虽然浪漫美学与现代主义之间存在非常有趣和成熟的联系（参见 Abrams 1971，Frye 1968，Cavell 1979），但本节重点关注将前者与后现代主义联系起来的尝试，这种联系的基础相对较弱。

近几十年来，大量浪漫主义学者认为，浪漫主义总体上以及浪漫主义对审美的优先性特别是后现代主义和后结构主义观点的基本观点的先驱（例如，Lacoue-Labarthe 和 Nancy 1988，Bowie 2003，Bowman 2014 和 Gasche 1991）。这种解读基于浪漫主义者对第一原则和系统性的怀疑，对人类创造和语言的强调，历史主义和解释学，他们对现代生活的碎片化性质的看法，以及对审美优先性的某些表述，这些表述最初似乎抹去了“真实”和“诗意”之间的任何区别，这是创造性想象的产物。例如，弗里德里希·施莱格尔宣称：“没有诗歌，就没有现实……尽管有所有的感官，但没有想象力就没有外部世界”（AF：＃350），并且“一切建立在表象与现实之间的对立上的……并不纯粹是诗意的”（FLP：＃146）。

这些宣言似乎暗示着“创造性建构”或“文本”“没有出路”，或者“艺术……不需要指向超越自身的东西”（Bowie 2003: 53），仿佛浪漫主义美学预示了后现代主义和后结构主义的核心趋势。\[8] 但是，对于这种“后现代主义”的阅读有理由担忧。浪漫主义中的一些观点——对基础主义哲学和体系建构的怀疑，对人类创造力、语言以及历史主义和解释学角色的强调——确实与后现代主义中的某些思潮相关。但是，将浪漫主义美学解读为原始后现代主义是有限的，原因有很多。

首先，浪漫主义对与艺术的创作和接受相关的想象力和情感能力的信仰，以及对绝对原则和哲学体系的怀疑，并没有使他们对理性持怀疑态度，而后现代主义思想家们却是如此（参见[§2.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#EnliSturUndDran)和 Beiser 2003: 3）。即使是对绝对原则的怀疑（参见[§3.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#Abso)），也不能等同于对所有原则和规则的拒绝。例如，尽管艺术和艺术欣赏不能简化为任何给定的先前规则，但它们并不是无法无天的，而是自身规范性的源泉（参见[§3.3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-19th-romantic/#SuiGeneNorm)）。

其次，尽管浪漫主义者强调人类经验的片段性（体现在他们选择的警句风格中，这一点被后现代主义读者所强调），但浪漫主义者从未放弃对统一和完整性的追求。艺术并不意味着取代统一，而是作为我们现代和片段化状态下追求和接近统一的最佳方式。

> 对于哲学家来说，艺术是至高无上的，因为它为他打开了最神圣的圣所，在那里，自然和历史中被分离的东西，无论是在生活和行动中还是在思想中，都像在一个永恒而原初的统一中燃烧着一样。（舍林，《超越哲学体系》，1800 年，引自希思 1978 年：231）

第三，浪漫主义者对绝对的渴望和追求（在第 3 节中讨论）是拒绝后现代主义解释的另一个理由。对于大多数后现代主义思想家来说，这种渴望是令人厌恶的，他们抵制并回避了_任何_绝对现实的可能性（和可取性）。

此外，如果一个人反对“没有逃离文本的出路”的观念，或者现实“无非是建构”，那么后现代主义对浪漫主义的解读就显得不友善。幸运的是，这种解释并不强加于我们，因为还有许多其他友善的（在历史、文本和哲学上有根据的）解读，可以解释刚才提到的宣言以及浪漫主义对审美的首要性。在这个形式主义的观点下，浪漫主义者并不声称“现实”和“虚构”之间没有区别，或者“没有逃离想象建构”的出路，而是敦促人们出于认识论、形而上学、伦理学、政治学和科学的原因，在日常生活和哲学中审美地塑造自己。

可以说，浪漫美学并不仅仅是历史兴趣所在。本文指出了浪漫美学相关性的几个方面，从而支持柏林等人的观点，例如，根据他们的观点，浪漫主义所带来的革命是“西方生活中最深刻、最持久的变革…”（1999 年：xiii）。它对后代产生了巨大影响，一直延续到今天，这也解释了为什么很难准确界定浪漫主义时代的开始和结束。事实上，我们的时代可能不是后浪漫主义时代，而是浪漫主义时代的另一个阶段：

> 浪漫主义…是一场想象力革命的第一个重要阶段，一直延续到我们自己的时代，并且尚未完全完成。（弗莱 1968 年：15；参见拉莫尔 1996 年）

## Bibliography

### Primary Literature

#### German Romanticism

* Eichendorff, J. von, 1993, _Joseph von Eichendorff Werke_, H. Schultz (hrs.), Frankfurt a. M.: Deautscher Klassiker Verlag. **\[EW]**
* Hardenberg, F.L. von \[Novalis], 1960–88, _Novalis Schriften_, H.J. and G. Schulz (hrs.), Stuttgart: Verlag W. Kohlhammer. **\[NS]**
* Hölderlin, F., 1975, _Sämtliche Werke_: Historisch-Kritische Ausgabe. D.E. Sattler (hrs.), Frankfurt/Basel: Verlag Roter Stern. **\[HSA]**
* Kant, I., 1902–, _Akademie Ausgabe: Kants gesammelte Schriften_, hrsg. von der Königlisch Preußischen Akademie der Wissenschaften, Berlin: de Gruyter. **\[AK]**
* Ritter, J.W., 1810, _Fragmente aus dem Nachlasse eines jungen Phyiskers_, Heidelberg: Schneider. **\[**_**Fragmente**_**]**
* Schelling, F.W.J von, 1856–61, _Sämtliche Werke_, Schelling, K.F.A. (hrs.), Stuttgart: Cotta. **\[SW]**
* Schlegel, F., 1958–, _Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe_, E. Behler, J.J. Anstett, and H. Eichner (hrs.), Paderborn: Ferdinand Schöningen. **\[KA]**

All citations from these German editions are cited by these abbreviations, and are followed by the volume, page and, when relevant, fragment numbers.

#### German Romanticism in English

* Behler E. and Struc R. (eds.)1968, _Friedrich Schlegel: Dialogue on Poetry and Literary Aphorisms_, University Park: Pennsylvania State University Press.
* Beiser, F. (ed. and trans.), 1996, _The Early Political Writings of the German Romantics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Bernstein, J.M. (ed.), 2003, _Classic and Romantic German Aesthetics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Firchow, P. (ed. and trans.), 1991, _Friedrich Schlegel: Philosophical Fragments_, Minneapolis: University of Minnesota Press.
* Hölderlin, F., 1797, “Das älteste Systemprogramm des deutschen Idealismus,” translated as “Oldest Programme for a System of German Idealism”, in Bernstein 2003.
* Novalis, _Logological Fragments I_, in Stoljar 1997.
* –––, _Last Fragments_, in Stoljar 1997.
* –––, _General Draft_, in Stoljar 1997.
* –––, _Faith and Love_, in Stoljar 1997.
* Novalis, 2003, _Novalis: Fichte Studies_, J. Kneller (ed. and trans.), Cambridge: Cambridge University Press. **\[FS]**
* Schulte-Sasse, J., H. Horne, and E. Mittman (eds. and trans.), 1997, _Theory as Practice: A Critical Anthology of Early German Romantic Writings_, Minneapolis: University of Minnesota Press.
* Schlegel, F., “Introduction to Transcendental Philosophy”, in Schulte-Sasse et al. 1997. **\[ITP]**
* –––, “Fragments on Literature and Poesy”, in Schulte-Sasse et al. 1997. **\[FLP]**
* –––, “Philosophical Fragments”, in Schulte-Sasse et al. 1997. **\[PF]**
* –––, “Concerning The Essence of Critique (1804)”, in Schulte-Sasse et al. 1997. **\[Critique]**
* –––, “On Philosophy: To Dorothea”, in Schulte-Sasse et al. 1997. **\[OP]**
* –––, “Philosophical Lectures: Transcendental Philosophy, Part II”, in Beiser 1996. **\[TPL II]**
* –––, “On Goethe’s _Meister_”, in Bernstein 2003. **\[WM]**
* –––,“On Incomprehensibility”, in Bernstein 2003.
* –––, “Critical Fragments”, in Firchow 1991. **\[CF]**
* –––, “Athenaeum fragments”, in Firchow 1991. **\[AF]**
* –––, “Ideas”, in Firchow 1991. **\[**_**Ideas**_**]**
* –––,“Dialogue on Poetry”, in Behler and Struc 1968. **\[DP]**
* Schelling, F.W.J, 1978 \[1800], _System of Transcendental Philosophy_, P. Heath (trans.), Charlottesville: University Press of Virginia.
* Schleiermacher, F., “Monologue II”, in Beiser 1996.
* Schleiermacher, F., 1996 \[1799], _On Religion_, R. Crouter (ed. and trans.), Cambridge: Cambridge University Press.
* Stoljar, M.M. (ed. and trans.), 1997, _Novalis: Philosophical Writings_, Albany, NY: SUNY Press.
* Wood, D.W. (ed. and trans.), 2007, _Notes for a Romantic Encyclopedia: Das Allgemeine Brouillon_, Albany, New York: SUNY Press. **\[AB]**

#### British Romanticism

* Blake, W., 1982, _The Complete Poetry and Prose of William Blake_, D.V. Erdman (ed., rev.edn.), Berkeley and Los Angeles: University of California Press. **\[PPWB]**
* Coleridge, S.T., 1987, _Lectures 1808–1819 On Literature_, R.A. Foakes (ed.), NJ: Princeton University Press. **\[CLL]**
* –––, 1983, _Biographia Literaria_, J. Engell and W.J. Bate (eds.). NJ: Princeton University Press. **\[BL]**
* Coleridge, S.T. and W. Wordsworth, 2008, _Lyrical Ballads: 1798 and 1800_, M. Gamer and D. Porter (eds.), Peterborough, Ontario: Broadview. **\[LB]**
* Keats, J., 1978, _The Poems of John Keats_, J. Stillinger (ed.), Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press. **\[PJK]**
* –––, 1970, _Letters of John Keats_, R. Gittings (ed.), Oxford: Oxford University Press. **\[LJK]**
* Shelley, P.B., 1964, _The Letter of Percy Bysshe Shelley_, Frederick L. Jones (eds.), Oxford: Clarendon Press. **\[LS]**
* –––, 2002, _Shelley’s Poetry and Prose_, D.H. Reiman and N. Fraistat (eds.), New York: Norton. **\[SPP]**
* Wordsworth, W., 1974, _The Prose Works of William Wordsworth_, W.J.B. Owen and J. Smyser (eds.), Oxford: Clarendon Press. **\[PWWW]**
* –––, 1974, _The Prelude: the 1805 Text_, Gill, S. (ed.), Oxford: Oxford University Press.

#### French Romanticism in English

* Baudelaire, C., 2000, _Selected Poems from Les Fleurs du Mal: a Bilingual Edition_, N. Shapiro (trans.), Chicago: University of Chicago Press). Includes: _Correspondences_ 1861.
* –––, 1981, _Art in Paris, 1845–1862: Salons and Other Exhibitions Reviewed by Charles Baudelaire_, J. Mayne (ed.), Ithaca, NY: Cornell University Press. Includes: _Salon of 1846_.
* –––, 1995, _The Painter of Modern Life and Other Essays_, J. Mayne (ed.), London: Phaidon.
* Diderot, D., 1995, _Diderot on Art_, J. Goodman (ed.), New Haven, CT: Yale University Press. Includes: _Salon of 1767_.
* Nerval, G. de, 1957, _Selected Writings_, G. Geoffrey Wagner (ed.), Ann Arbor: The University of Michigan Press.

#### American Romanticism

* Poe, E.A., 1984, _Edgar Allen Poe: Poetry and Tales_, P.F. Quinn (ed.), New York: Library of America. Includes: “Sonnet: To Science” (1829).

### Secondary Literature

* Abrams, M.H., 1971, _Natural Supernaturalism: Tradition and Revolution in Romantic Literature_, New York: W.W. Norton & Company.
* Ameriks, K., 2006, _Kant and the Historical Turn_, Oxford: Clarendon Press.
* –––, (ed.), 2000, _The Cambridge Companion to German Idealism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Behler, E., 1993, _German Romantic Literary Theory_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1992, _Frühromantik_, Berlin: de Gruyter.
* Beiser, F.C., 2002, _German Idealism: The Struggle Against Subjectivity 1781–1801_, Cambridge, Mass: Harvard University Press.
* –––, 2003, _The Romantic Imperative_, Cambridge, Mass: Harvard University Press.
* –––, 1987, _The Fate of Reason: German Philosophy from Kant to Fichte_, Cambridge, Mass: Harvard University Press.
* –––, 1992, _Enlightenment, Revolution and Romanticism_, Cambridge, Mass: Harvard University Press.
* Benjamin, W., 1996, “_The Concept of Criticism in German Romanticism_”, _Selected Writings, vol. 1, 1913–1926_, M.W. Jennings and M. Bullock (eds.), Cambridge, Mass: The Belknap Press, 116–200.
* Berlin, I., 1999, _The Roots of Romanticism_, H. Hardy (ed.), Princeton: Princeton University Press.
* Bernstein, J.M., 2003, “Introduction”, in _Classic and Romantic German Aesthetics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Bowie, A., 2003, _Aesthetics and Subjectivity: From Kant to Nietzsche_, Manchester, England: Manchester University Press.
* Bowman, B., 2014, “On the Defense of Literary Value”, in Nassar 2014b: 147–162.
* Cavell, S. 1979, _The World Viewed_, Cambridge, Mass.: Harvard University Press.
* –––, 1988, _In Quest of the Ordinary_, Chicago: Chicago University Press.
* Davy, H., 1858, _Fragmentary Remains_, Forgotten Books.
* Eichner, H., 1970, _Friedrich Schlegel_, New York: Twayne Publishers.
* Eldridge, R., 2001, _The Persistence of Romanticism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Engell, J. 1981, _The Creative Imagination: Enlightenment to Romanticism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Forster, M., 2011, _German Philosophy of Language_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2010, _After Hereder: Philosophy of Language in the German Tradition_, Oxford: Oxford University Press.
* Frank, M., 1997a, _Einführung in die frühromantische Ästhetik_, Frankfurt: Suhrkamp.
* –––, 1997b, _Unendliche Annäherung: Die Anfänge der Philosophischen Frühromantik_, Frankfurt: Suhrkamp
* –––, 1997c “Wie Reaktionär war eigentlich die Frühromantik”, _Athenäum_, 7: 141–66.
* Frye, N., 1968, _A Study of English Romanticism_, Random House.
* –––, 1963, _Romanticism Reconsidered_, New York: Columbia University Press.
* Gasche, R., 1991, “Forward: Ideality in Fragmentation”, in _Friedrich Schlegel: Philosophical Fragments_, P. Firchow (ed.).
* Gjesdal, K., 2009, _Gadamer and the Legacy of German Idealism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Gorodeisky, K., 2011, “(Re)encountering Individuality: Schlegel’s Romantic Imperative as a Response to Nihilism”, _Inquiry_, 54 (6): 567–90.
* Gregory, A., 2005, “Philosophy and Religion”, in _Oxford Guide to Romanticism_, R. Nicholas (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* Haym, R., 1882, _Die romantische Schule_, Berlin: Gaertner.
* Heine, H., 1985, _The Romantic School and Other Essays_, J. Hermand and R.C. Holub (eds.), New York: Continuum.
* Henrich, D., 1997, _The Course of Remembrance and Other Essays on Hölderlin_, E. Förster (ed.), Stanford: Stanford University Press.
* Kneller, J., 2007, _Kant and the Power of the Imagination_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Kompridis, N., 2006, _Philosophical Romanticism_, New York: Routledge.
* Lacoue-Labarth, P. and J.L. Nancy, 1988, _The Literary Absolute_, P. Barnard and C. Lester (trans.), Albany, New York: SUNY Press.
* Larmore, C. 1996, _The Romantic Legacy_, New York: Columbia University Press.
* Lovejoy, A., 1960, _Essays in the History of Ideas_, New York: Capricorn.
* Millán-Zaibert, E., 2007, _Friedrich Schlegel and the Emergence of Romantic Philosophy_, Albany, NY: SUNY Press.
* Nassar, D., 2014a, _The Romantic Absolute_, Chicago: University of Chicago Press.
* ––– (ed.), 2014b, _The Relevance of Romanticism: Essays on German Romantic Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* Pinkard, T., 2002, _German Philosophy 1760–1860_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Richards, R., 2002, _The Romantic Conception of Life_, Chicago: Chicago University Press.
* Rush, F., 2006, “Irony and Romantic Subjectivity”, in Kompridis 2006: 173–96.
* Saul, N. (ed.), 2009, _German Romanticism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Schmitt, C., 1986, _Political Romanticism_, G. Oakes (trans.), Cambridge, Mass: The MIT Press.
* Schmidt, R., 2009, “From Early to Late Romanticism”, in _German Romanticism_, N. Sould (ed.), 21–40.
* Stone, A., 2005, “Friedrich Schlegel, Romanticism, and the Re-enchantment of Nature”, _Inquiry_, 48: 3–25.
* –––, 2008, “Being, Knowledge, and Nature in Novalis”, _Journal of the History of Philosophy_, 46: 141–64.
* –––, 2011, “The Romantic Asbolute”, _British Journal of the History of Philosophy_, 19: 497–517.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetics-19th-romantic).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetics-19th-romantic/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetics-19th-romantic\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/aesthetics-19th-romantic/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Enlightenment](https://plato.stanford.edu/entries/enlightenment/) | [Kant, Immanuel](https://plato.stanford.edu/entries/kant/) | [Novalis \[Georg Friedrich Philipp von Hardenberg\]](https://plato.stanford.edu/entries/novalis/) | [Schlegel, Friedrich](https://plato.stanford.edu/entries/schlegel/) | [Schleiermacher, Friedrich Daniel Ernst](https://plato.stanford.edu/entries/schleiermacher/)

[Copyright © 2016](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Keren Gorodeisky <[_kzg0003@auburn.edu_](mailto:kzg0003%40auburn%2eedu)>
